---
title: >-
    شمارهٔ ۱
---
# شمارهٔ ۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>غدیر خم رسید ای ساقی گلچهره می باید</p></div>
<div class="m2"><p>مئی کو یادگار از دولت کاوس کی باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بصحرا در شدن با لاله روئی نیک پی باید</p></div>
<div class="m2"><p>در آنجا ساختن عود و رباب و چنگ و نی باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز رشک روی دلبر عارض گل غرق خوی باید</p></div>
<div class="m2"><p>چمن پر ماه و پروین باغ پر زهره و جدی باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>طرب در باغ اکنون در سرا هنگام دی باید</p></div>
<div class="m2"><p>گر امروز این طرب از دست بگذاریم کی باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نشاط از دولت سالار اولاد لوی باید</p></div>
<div class="m2"><p>بویژه در چنین روزی ثنا بر جان وی باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>امیرالمؤمنین کز مهر رویش مرده حی باید</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان افتخارش بر خداوندان حی باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو بی فرمانش گردد توسن افلاک پی باید</p></div>
<div class="m2"><p>وگر بی نام وی شد در جهان هر نامه طی باید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>در این عید همایون فر علی فرزند بوطالب</p></div>
<div class="m2"><p>همان بر اولیا سرور همان بر اصفیا صاحب</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چراغ دیده هاشم سراج دوده غالب</p></div>
<div class="m2"><p>بدین ایزدی ناصر به شرع احمدی نایب</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بفرمان خدا شد پیشوا بر حاضر و غایب</p></div>
<div class="m2"><p>از او مهتر که بود الحق جهانرا در همه جانب</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که او شیر خداوند است و بر شیران همه غالب</p></div>
<div class="m2"><p>اساس صورت امکان و سر وحدت واجب</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>پیاده از هوی بر توسن روح و خرد راکب</p></div>
<div class="m2"><p>ز رویش مهرها لامع ز دستش ابرها ساکب</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>اگر صورت میان او و یزدان می نشد حاجب</p></div>
<div class="m2"><p>خدایش خواند می آسوده از تو بیخ هر عاتب</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ز مهرش مهر شد شارق ز شرمش ماه شد غارب</p></div>
<div class="m2"><p>قضا در دست وی همچون قلم اندر کف کاتب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>امیر کاردان فرمانروای راستین آمد</p></div>
<div class="m2"><p>دو گنج از گوهرش آکنده اندر آستین آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>تو پنداری که رضوان بود و از خلد برین آمد</p></div>
<div class="m2"><p>بروئی فرخ و سیمین بخوئی عنبرین آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همش یسر از یسار اندر همش یمن از یمین آمد</p></div>
<div class="m2"><p>بر او از آفریننده هزاران آفرین آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>برای نظم این سامان خداوندی مهین آمد</p></div>
<div class="m2"><p>که خشمش بر گنه کاران عذابی بس مهین آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ز نادانی دونان خاطرش چندی غمین آمد</p></div>
<div class="m2"><p>بخشم اندر ز کار خلق چون شیر عرین آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چنان آمد که پنداری سحابی آتشین آمد</p></div>
<div class="m2"><p>بلائی هولناک از آسمان اندر زمین آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ولیکن عاقبت با سطوتش رأفت قرین آمد</p></div>
<div class="m2"><p>نخست آورد زهر اما در آخر انگبین آمد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>خبر بردند نزد میر اعظم کاندرین کشور</p></div>
<div class="m2"><p>بشوریدند کشوریان بروی مرزبان یکسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ضیاء الدوله را بستند بر رخسار راحت در</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفتند با وی سفله ای چند از بد اختر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو بشنید این خبر جوشید میر از خشم چون تندر</p></div>
<div class="m2"><p>کمر بربست و شد برباره چون تند ابراژدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>فرود آمد بپایان چون ز بالا رحمت داور</p></div>
<div class="m2"><p>بداندیشان دولت را همی داد از سخط کیفر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>تن ملک از غمان آسود این دستور فرخ فر</p></div>
<div class="m2"><p>که ملکت بود رنجوری دژم فرسوده در بستر</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>امیر کاردان چونان طبیبی نیک دانشور</p></div>
<div class="m2"><p>بامراض و علل دانا باعراض و سقم رهبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>پزشک آسا یکی را جان همی فرسود با نشتر</p></div>
<div class="m2"><p>دگر یک را بنوشانید از آن جلاب جان پرور</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بگیتی با وجود میر نام از شر نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>در آن سامان که میر آمد ستم دیگر نمی ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سران را آرزوی سرکشی در سر نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>خسان را جز قبای ماتم اندر بر نمی ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بلی با موج دریا شعله اخگر نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش تند صرصر تل خاکستر نمی ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>همایون آن امیری کو، رخش جز خو نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>دلش جز بر یکی دریای پرگوهر نمی ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>دو دستش جز بدو گردون پر اختر نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>لب لعلش بجز بر چشمه کوثر نمی ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>چو آمد نام بأسش فتنه در کشور نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>چو بر تابد حسامش مهر در خاور نمی ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چو جنبد خشمش از جا رنگ خشک و تر نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>بداندیشانش را یک جان بصد پیکر نمی ماند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>تو دیدی میر نتوانست سیم و زر نگهدارد</p></div>
<div class="m2"><p>نیارست از کرم در کیسه در گوهر نگهدارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گمان بردی نیارد ملک را دیگر نگهدارد</p></div>
<div class="m2"><p>خطا کردی که نه گردون و هفت اختر نگهدارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>عنان نه سپهر آنسان بدست اندر نگهدارد</p></div>
<div class="m2"><p>که فرزند گرامی خاطر مادر نگهدارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بداد و بخشش و لطف و نعم لشکر نگهدارد</p></div>
<div class="m2"><p>بفضل و دانش و حلم و کرم کشور نگهدارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>چو بر توسن زند مهمیز چرخ افسر نگهدارد</p></div>
<div class="m2"><p>ببازد دل قضا ترسد نیارد سر نگهدارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چو با خنجر شکافد خصم و در معبر نگهدارد</p></div>
<div class="m2"><p>تو پنداری مه از بهرام دو پیکر نگهدارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>نپندارم جهان را کس از او بهتر نگهدارد</p></div>
<div class="m2"><p>کز آسیب جهانیانش جهان داور نگهدارد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>امیرا مردم این بوم بی مغزند و بی معنی</p></div>
<div class="m2"><p>مزن با خشمشان صدمت مکن با تیغشان انهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ترا نشناختستندی کجا خورشید دید اعمی</p></div>
<div class="m2"><p>بدانستند اکنون ای مهین فرمانده و مولی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>که فرمان ترا گردون کند با جان و دل اجری</p></div>
<div class="m2"><p>توئی در چهره چونخورشید و اندر رتبه چون شعری</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>فرو چینی اساس ظلم را از صفحه دنیی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کز کعبه دست حق منات و لات و العزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>امیرا عفو کن از جاهلان ای رحمتت اعلی</p></div>
<div class="m2"><p>بفر و نزهت و تاب و صفا از سایه طوبی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>تراکت باغ الطاف است رشک جنة الماوی</p></div>
<div class="m2"><p>پر از انهار شیر و شهد و اشجار و گل حمری</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ببخش ای میر بر این گمرهان آزادکن یعنی</p></div>
<div class="m2"><p>که شد دست تو و ذیل تو بر فضل و کرم حبلی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn56"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>امیرا الله الله تاب خشمت هیچکس نارد</p></div>
<div class="m2"><p>تن از پولاد و دل ز آهن، کسی هرگز کجا دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>خدا را پیش از آن کاین خلق را خشمت بیو بارد</p></div>
<div class="m2"><p>و یا تیغت فراز خاک سر شاهان همی بارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>کف راد کریمت گوی تا دلشان بدست آرد</p></div>
<div class="m2"><p>ردای عفو پوشاند بدست لطف بسپارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>خم رحمت بجوشاند شراب فضل بگسارد</p></div>
<div class="m2"><p>مر اینان را چو فرزندان میر از مهر پندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>به کاخ قدر بنشاند ز خاک تیره بردارد</p></div>
<div class="m2"><p>برای حفظشان صد پاسبان از عدل بگمارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بنگذارد فلک زین پیش دلهاشان بیازارد</p></div>
<div class="m2"><p>تو گر بری گلوشان نه که چرخ از کینه بفشارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>امیرا راستی هر کس به خاکت روی بگذارد</p></div>
<div class="m2"><p>ز جرم ار کوه دارد بخششت کاهیش نشمارد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn64"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>همه فرزند میرستند در هر گوشه این مردم</p></div>
<div class="m2"><p>بسایه دولتش آسوده زین شبرنگ آهن سم</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>معاذالله اگر فرزند سازد راه دانش گم</p></div>
<div class="m2"><p>نفرساید پدر جانش بزخم مار یا گژدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>بکاهد خاطرش تا دیو غفلت را ببرد دم</p></div>
<div class="m2"><p>امان ندهد که چون آدم براندشان بیک گندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>امیرا حشمتی داری بحمدالله براز انجم</p></div>
<div class="m2"><p>کواکب را توئی هشتم عناصر را توئی پنجم</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>درون مردمان چشمی درون چشمکان مردم</p></div>
<div class="m2"><p>ولی با نار خشمت چرخ دو دستی زمین هیزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>نگردی سست و بیهوش ار بنوشی صدهزاران خم</p></div>
<div class="m2"><p>بویژه چون بگیری جام در روز غدیر خم</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>بگیری جام می در کف بیاری لعل ناب از کم</p></div>
<div class="m2"><p>همی گوئی بساقی ده همی گوئی بشاهد قم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>خداوندا دو سالستی که من یک چامه نابستم</p></div>
<div class="m2"><p>برون از درگهت خود چامه بندی کی توانستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>از آن روزی که در خاک درت همچون گیارستم</p></div>
<div class="m2"><p>بدرگاه تو استادم بخرگاه تو بنشستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نه با سردار خو کردم نه با سالار پیوستم</p></div>
<div class="m2"><p>بهر جا حبل امیدی گمان می رفت بگسستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>ز انعام خداوندان گیتی دست بر شستم</p></div>
<div class="m2"><p>بت آز و شره را در بغل یکباره بشکستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>نه این کار از هوس کردم، نه این بند از طمع بستم</p></div>
<div class="m2"><p>که نتوان کیمیاگر شد مرا چون کان زر جستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>من از خوی تو دلگرمم من از بوی تو سرمستم</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهم شد ز کویت تا روان اندر بتن هستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>خدا را ای جهانبان بیش از این مگذار از دستم</p></div>
<div class="m2"><p>که دور از درگهت چون ماهی افتاده در شستم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn80"><p>همایونا و شادا فرخا عید غدیر آمد</p>
<p>از آن خوشتر که پیش از عید فرخ فر امیر آمد</p></div>